《十年》自焚者導演: "不奶共"香港電影好難賺錢, 變成慈善事業

周冠威 拍攝電影 《十年》中的香港獨立故事《自焚者》, 之後就被中共封殺
純港產片=非中港合拍片, "不奶共"

【最壞時代】《十年》磨劍周冠威導演《幻愛》︰留低都係有心人
7小時前

導演周冠威2016年憑電影《十年》贏過香港電影金像獎最佳電影，一部被喻為香港預言書的片，被部份圈內人視為洪水猛獸。周冠威對《十年》既視之為榮譽，亦是一道「枷鎖」。早前他為新導演的電影《幻愛》接受《蘋果日報》訪問，開宗名義談到這份背負︰「《十年》之後終於有香港觀眾認識，雖然我第一部戲叫《一個複雜故事》。榮譽係我去搵資金嘅時候，會有人認識我，呢樣其實好重要。另一面，就是說有一啲投資者唔會搵我或佢哋唔會投資畀我。」一得一失，周冠威自言做對的事，換轉個角度看，自動篩選了投資者或合作的伙伴，未嘗不是好事。他說︰「我唔需要所有人都鍾意我或者所有人都投資畀我。重要嘅係搵對嘅投資者、搵對嘅合作伙伴。」

周冠威欣賞過80、90年代香港電影工業騰飛的作品，他說︰「80、90年代嗰時係一個好時代，而家呢個時代壞到透，變成而家留低嘅人，真係有心人。我唔想用攬炒嚟形容，事實香港電影已經攬炒咗，好多香港觀眾已經唔再睇香港片。但亦因為咁，令香港電影走咗另一條路，已經改朝換代，有好多新導演走出嚟。佢哋諗法同以往香港電影已經唔同，而且整個社會亦都唔同，以前的年代，冇電影學院，現在新出來嘅，個個都係學院派，你會覺得成個香港電影嘅氣質唔同咗。」事實這幾年香港片或多或少都是靠這幫新導演撐起，他說︰「呢班新導演就係香港真本土電影嘅中堅，因為很多電影已經係合拍片，已經係大製作、大陸拍，真係留喺香港拍嘅其實唔多，變咗呢個空間（低成本市場）嘅機會畀咗新導演。無庸置疑政府在推動上出了助力，《幻愛》亦是透過「資助計劃」獲得20%資金︰「我覺得創意香港係一個幫助，首部劇情片多年嚟有一個唔錯成績。我自己亦受惠另一個資助計劃，好坦白講如果唔係我贏咗政府呢筆錢，我係搵唔到投資者，因為現在太困難了。加上只係用香港本土呢個市場⋯⋯只可以拍一啲唔係好貴，大概一千萬樓下嘅戲。」

對於近年倡議本土、港片，但能否賺錢，是電影工作者要認清的事實，周冠威說︰「香港電影近年其實賺錢嘅好少，我咁樣形容純港產片、本土市場，真係能夠賺錢嘅係越嚟越難。再查查，真係可以回本的港產片，其實唔會超過一半，絕大部份都係蝕錢。呢個係現實，一個好殘酷嘅問題，所以越嚟越少電影投資，如果要我形容，電影投資變成一個慈善事業，係非常悲哀。一個商業市場，變成慈善事業，一個幾悲哀嘅結局，但係香港電影現在面對就係咁樣。」他補充「而嗰啲『善長仁翁』就係唔想香港電影死，不是好多個。我可以開名好似我嘅監製、Golden Scene老闆Winnie，就係其中一個善長。」周冠威表示有數可計，以《幻愛》600萬小成本計，同戲院分賬後，差不多要1,800萬元票房才可回本，試問一年中有多少港片可以過千萬，他說︰「都同我另外一位投資者坦白講，香港而家呢個情況，一年內，過1,000萬（票房）嘅純港產片有幾多部。我記得有一年，係只得4至5部，有3部係賀歲片。」

在周冠威口中的「善長」有已經「上晒岸」的影圈人，他們希望可以回饋香港電影，另一班是跟電影業無關，卻很愛香港及香港電影的有心人，他找來的投資人屬後者︰「呢位投資者完全唔係投資電影，佢確實只想多啲香港電影，佢亦都好很直接話，因為鍾意《十年》所以投資畀我。我亦都灌輸佢，唔好當電影係一項投資，大家都開心啲，我都好坦白講我拍得幾好都好，都唔代表你會賺錢。要視乎市場、天時、地利、人和，我同演員只可做好本份，完成一部得體嘅電影，至於結果係點，就要睇電影自己嘅生命。」他透露這位投資者很可愛，特別之處是他認為需要有香港電影講香港，希望多點香港故事在港產片出現，所以才投資，重要是沒有想過賺錢。

採訪︰何永寧
攝影︰沈健程
場地提供︰東南樓
蔡思韵
Makeup︰Maggie Lee
Hair︰Ginny@hairculture
Wardrobe︰Bally

【戲假情真】蔡思韵挾《返校》回流香港 拍周冠威愛情片《幻愛》
2小時前

36年前《陰陽錯》是人鬼戀淒美的遺憾，周冠威導演、蔡思韵主演的電影《幻愛》，以精神病康復者的苦戀，填補了這份缺憾。

現年25歲的蔡思韵在中學時期看過《十年》，當時感覺會在很久以後的事，她說︰「就好似一些唔知道幾時會發生嘅事，而家睇會有另一種感覺。我係睇咗《十年》嘅《自焚者》認識周冠威導演。」因為在台灣讀書，又拍了台灣電影《返校》演戲中老師，很多人誤會蔡思韵是台灣女孩子，她再次澄清說︰「我喺香港出世、香港長大，我當然係香港人。返香港拍戲唔係好習慣個節奏好快，不過都可以嘅。」80年代是港片黃金時期，那時的張曼玉、鍾楚紅風華正茂，蔡思韵亦有所聞，不時幻想假如生於那個年代的景況，她笑說︰「可能我呢啲新演員，又未必有咁多機會，都會搵咗啲巨星先。」

今趟找演員導演周冠威有些趣事可以分享，他笑說︰「我覺得呢套戲對演員係有吸引力，有得發揮、由頭擔到尾，第一女主角、第一男主角。我作為新出道導演，邀請你做試鏡，無論如何都點都會試一試。而且又唔使除衫、又冇床戲，有啲嘅回應好快就話冇時間，同佢再約都係話冇。我就覺得好奇怪。」他笑言有些回覆更直接，表示「我經理人話唔得，唔可以同你合作」，有部份試完鏡到臨簽約一刻，被經理人公司老闆親自煞停︰「都傾到七七八八，嗰時感覺係晴天霹靂。」事後回想周冠威都頗肯定跟《十年》有關。身旁的蔡思韵被問到為何如此「大膽」時，周冠威忍不住搭嘴說︰「佢哋細膽啫。」蔡思韵笑言拍的是一個愛情故事，沒想到那麼複雜，她笑說︰「我都拍咗《返校》啦。覺得唔擔心，作為一個演員的工作，是專注表現，其他事情我控制唔到，經理人公司亦都好尊重我意願。」而早前蔡思韵宣佈名花有主，跟《幻愛》男主角劉俊謙拍拖。

《幻愛》故事講述小學教師劉俊謙，是精神分裂症康復者，他渴望愛情卻不敢戀愛。偶然下認識心理輔導員蔡思韵，心生愛意，但他又對同邨的欣欣未能忘情。周旋於虛幻與真實、被計算的愛情之下，劉俊謙陷入一段曲折懸疑的苦戀中。
採訪︰何永寧
揚影︰沈健程
場地提供︰東南樓
蔡思韵
Makeup︰Maggie Lee

Hair︰Ginny@hairculture

Wardrobe︰Bally

香港唔洗十年都已經應驗

但奶共合拍片真係好睇咩

好撚難睇, 但比較易賺錢

最近, 奶共合拍片《催眠．裁決》既香港票房, 都大勝純港產片《失蹤》和《獅子山上》

推

十年既十年就係2020年

結果最大問題係同戲院分賬導致回唔到本
但冇人願意正視依個問題

更深層問題, 係土地問題

又，更可悲的是香港土地問題，戲院的租金超極昂貴 (也解釋了戲院為何專放映大片)，60元一部份又流進商場的管理集團 (或業主)，戲院還要面對加租壓力。而「黃」的商場集團，恐怕也萬中無一吧。大家還記得2012年，LV以20倍租(年租差不多2億元) 踢走了時代廣場地舖的UA嗎？今年市道不好，傳聞強如LV也要撤租了。到此地步，60蚊，9成9都已「certified blue」。這觸及香港經濟結構最本身的壟斷根源，也就是維持各行各業黃色經濟圈的難度。(好了，讀到這裡，大家都知道其實我沒有甚麼真知灼見，都是說ABC。)

失蹤個女主角搞唔掂
睇過孔明嘅失蹤 唔會覺得阿嬌match

又係土地問題

其實真心，但而家香港人覺醒，難講

希望會好轉

支持港產片

買碟，導演會唔會仲好賺

一套電影的生命, 基本上係由票房決定（Eg. 票房可決定電影的影碟版權賣價, 網絡版權賣價和賣埠價錢）

光復港產片

事實係而家啲港產片唔好睇，好難得先出一部好睇嘅

出左好睇晚黃片， 又總有人彈出一堆理由話要杯葛

諗起當年, 香港電影《樹大招風》屌中共貪污, 被中共全面封殺.
不過, 《樹大招風》係香港上映時, 都有唔少網民話杯葛. 原因? 因為《樹大招風》有陳小春演出.
結果, 真係有唔少朋友因為陳小春而杯葛《樹大招風》, 而套戲係香港都票房仆直, 一千萬都過唔到 (杜琪峯話套戲蝕左唔少錢).

上年套《G殺》，有杜汶澤主演， 屌黑警， 又有話係藝術片無娛樂性，唔會睇

（最慘就係， 《樹大招風》同《G殺》都係落左畫後， 就獲越來越多網民稱讚。但已經太遲：票房基本上可決定電影既生命）

冇話唔睇啊，黃片一定睇，幾爛都睇。
港產片冇以前咁好睇係事實黎。
以前嗰啲真係好有味道，而家好多真係睇完得啖笑。

我反而覺得，以前唔少港片製作好， 但創作心態與劇情都垃圾（“最佳拍檔”片集就係抄襲垃圾， 而家都過哂時）

反而現在唔少本土港片， 部分影片製作較差， 但大部分電影的創作心態都比較良善誠懇

我就係覺得劇情好正喎，好似胭脂扣，我講緊哩啲喎。當然以前都有爛片，但都有好多而家拍唔番嘅片。
可能你會覺得胭脂扣哩啲過晒時，但我就係愛哩啲，睇十次唔會厭。

陳小娟套野咪賺囉 你拍得好 實賺到錢

胭脂扣好好睇， 而家都沒有過時。
但係昔日香港電影既商業模式下，胭脂扣只係例外。

胭脂扣監製成龍睇左導演版後，都唔收貨， 自己走去重剪套片以“加強娛樂性”。 只係後來金馬獎對胭脂扣導演版大加稱讚，俾大量提名， 先至救左套戲。

李碧華小說改編多數好睇啦, 秦俑, 胭脂扣, 青蛇 etc

青蛇當年票房死直， 王晶都借此抽過水

但而家竟然變左經典（好多大陸人當套戲係神作）

因為美指好靚, 文青之選

條淫龍仲想加打戲入胭脂扣

其實蔡思韵去台灣讀書之後再入行呢條發展路線，可能係香港演員最好嘅出路

台港聯盟

(近年來, 台灣"不奶共"本土電影, 大多都係質素好口碑好, 但票房差)

好現實 有錢賺投資果班理得你播雪花

淫龍完全唔識戲

佢以前成功, 好大程度因為身邊班人幫佢手, 如陳自強, 盧惠光 (陳自強有份幫口救胭脂扣)

土地問題咪又係大家推崇既資本主義社會所產生出黎既一種副作用

個個就淨係識J資本主義幾好，果d所謂"越努力"既人得到越多，講到底又咪財富世襲，作為資本家推崇資本主義都合理，但作用奴隸既一群竟然推崇資本主義黎剝削自己，呢樣野真係香港獨有

蔡思韵靚係靚又有實力 follow 咗佢ig好幾年
但依半年都無出過聲 有啲失望 始終又喺返校入面做過嘛

藝術工作者, 以藝術作品發聲, 都係偉大使命

返校已出聲有力, 唔駛迫入做suicide mission

香港搞到咁 到而家來來去去都係得嗰幾個藝人企出嚟 表明自己嘅立場
佢哋係公眾人物 如果佢哋一人行多一步就好啦
只係希望個個都可以盡力多少少姐

近期出聲既香港演藝人, 基本上都要付出慘痛代價, 大大損害佢地既演藝事業.
出聲固然好, 但佢地唔敢出聲, 都無謂強迫人.

藝術工作者, 以藝術作品發聲, 都係偉大使命
蔡思韵肯接《十年》自焚者導演既新戲, 已經勇敢過好多演員

冇話迫 我都只係話失望啫

理得你啦 電影投資者為左賺錢 拍比大陸睇
都唔係比你地香港人睇好現實

串流平台係大趨勢
依家好多人連bluray/dvd player都冇

咁都正如上文所講
依家嘅新導演拍嘅戲唔係大眾主流會睇嘅戲
獅子山上子唔係主流 又冇星 又冇乜宣傳
票房低係好正常嘅

bluray仲有市場, 當係貴價珍藏品, 銷量都好好

一句講哂，有資金同冇資金宣傳既分別

《失蹤》我都係有次睇viutv叫左凌文龍上去宣傳先知有呢套戲

《獅子山下》我直情係HKMOVIE個APP見到先知

《催眠·裁決》我日日經過中環站見到有個宣傳既corner，有個電視係度日播夜播個預告片，同埋起碼叫做有poster

所以《返校》上映, 我冒住俾人話係打手既風險, 都要不斷係連登狂推
好彩《返校》香港票房過千萬, 多謝手足俾面

返校我都有份水人去睇

不過細膽frd多水唔郁

免費幫你播 飛錢比哂你好唔好

又唔見外國戲係香港因為要同戲院分賬搞到回唔到本

根本呢個唔係最大問題
最大問題係本土電影個市場太細

三套都無聽過..... 上左畫未?

多謝手足

唔算水既
套片係好戲

上哂

但套戲唔恐怖
致自由

G殺都好好 但只係無淪落人宣傳做得咁多

其實舊年定係再上一年都有啲小眾嘅戲

我覺得好好睇

但係好多人都唔知道好似《非同凡響》同埋《藍天白雲》

G殺個人認為想傳達嘅嘢太多

有啲花多眼亂

問題係⋯⋯

港產片in general真係冇乜吸引力

喺我眼中，合拍片/大陸片都係冇乜吸引力

只不過唔同嘅係，港產片已經跌入咗個vicious loop，大家對港產片印象麻麻》少人睇》冇人投資

電影業有其獨特性質，他是文化事業之餘，也涉及商業元素。觀眾群仍然受影片格調、戲種、卡士、宣傳、口卑而決定入場意慾。相對上，政治性質和係唔係港片係好次要考慮。例如聞說催眼裁決垃圾到暈，卻因為有卡士有懸疑性質都算好賣。所以好多時行外人指點行內人某程度上都有點各有各說。

利申:
- "幻愛"好似話好好野，大家支持下
- "叔叔"係最佳電影，不過戲種問題我諗點都吸引唔到我入場
- 有我至愛 Stephy O既"金都"都好似好野黎
- "乜代宗師"... Well!!! 我唔會入場，因為我唔係子華粉
- 個人唔想太將藝人政治性同電影撈埋講。我唔特別指責奶共護旗手，因為佢地揹住O既唔止佢自己O既名牌，係揹住一個 production。對同事對老闆要負責。每人或多或少會有政見，但我相信如果唔係上面夾到行，無乜人想 publicize。

真，買DVD不如買blu-ray

如果我有打機，PS4 就等於blu-ray player

講得好，宣傳好重要

唔係好多人有時間上連登/上hkfilmblog留意有咩香港電影

PS4 睇Netflix

"周冠威表示有數可計，以《幻愛》600萬小成本計，同戲院分賬後，差不多要1,800萬元票房才可回本"

目標來了！！！